\include{pre_documento}
\include{pre_codigo}
\begin{document}
\title{Examen 2 - Operaciones matem\'{a}ticas b\'{a}sicas}
\subtitle{Soluci\'{o}n}
%\subsubtitle{Curso de F\'{i}sica Computacional}
\author{M. en C. Gustavo Contreras May\'{e}n}
%\email{curso.fisica.comp@gmail.com}
%\ptsize{10}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\spanishdecimal{.}
\begin{frame}{Contenido}
\tableofcontents[pausesections]
\end{frame}
\section{Problema 1}
\begin{frame}
\frametitle{Problema 1}
La funci\'{o}n gamma $\Gamma (x)$, se define como la siguiente integral
	\[ \Gamma (x) = \int_{0}^{\infty} t^{x-1} e^{-t} dt\]
	que converge para todo $x$ positivo, pese a que para $0<x<1$ el integrando tiene una divergencia en $t=0$.
	\\
	Calcula num\'{e}ricamente a partir de la definci\'{o}n anterior, la $\Gamma$ para $x=10$ y $x=1/2$, valores para los cuales se conocen los resultados anal\'{i}ticos:
	\begin{eqnarray*}
		\Gamma(10) &=& 9! = 362880 \\
		\Gamma(1/2) &=& \sqrt{\pi}
	\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
En cada caso debes:
	\begin{enumerate}
		\item indicar el cambio de variable utilizado.
		\item el n\'{u}mero de puntos utilizados en la discretizaci\'{o}n.
		\item el m\'{e}todo de integraci\'{o}n.
		\item el resultado obtenido.
		\item el error cometido respecto al valor anal\'{i}tico.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Problema 1, inciso a)}
	\begin{enumerate}
		\item No se requiere cambio de variable.
		\item Con $n=10$.
		\item Usando el m\'{e}todo del trapecio.
		\item El resultado es: $362877.41$
		\item El error relativo es: $7.1408 \times 10^{-6}$
	\end{enumerate}
La funci\'{o}n gamma al igual que otras funciones, vienen contenidas en el m\'{o}dulo \texttt{special} de \texttt{scipy}:
\medskip
\begin{verbatim}
from scipy import special
special.gamma(x)
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio 1, inciso b)}
De la definici\'{o}n de la funci\'{o}n $\Gamma (x)$, tenemos para $x=1/2$:
\[ \Gamma(1/2) = \int_{0}^{\infty} t^{1/2-1} e^{-t} dt\]
por tanto
\[ \Gamma(1/2) = \int_{0}^{\infty} t^{-1/2} e^{-t} dt\]
y aqu\'{i} es donde tendremos problemas, ya que aunque hagamos integraci\'{o}n por partes, llegaremos de nuevo a un producto con $t$ elevada a una fracci\'{o}n.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
Hagamos el siguiente cambio de variable
\begin{eqnarray*}
	t &=& z^{2} \\
	dt &=& 2z dz
\end{eqnarray*}
Por lo que al sustituir en la integral inicial y revisando los nuevos l\'{i}mites de integraci\'{o}n, resulta que
\[  \Gamma(1/2) = \int_{0}^{\infty} t^{-1/2} e^{-t} dt = \int_{0}^{\infty} \left( z^{2} \right)^{-1/2} e^{-z^{2}} 2zdz \]
\end{frame}
\begin{frame}
Por tanto
\[ \Gamma(1/2) = \int_{0}^{\infty} z^{-1/2} e^{-z^{2}} 2z dz  \]
es decir
\[ \Gamma(1/2) = 2 \int_{0}^{\infty} e^{-z^{2}} dz  \]
Que es la funci\'{o}n de inter\'{e}s para integrar.
\\
\medskip
Con $n=20$ y usando el m\'{e}todo del trapecio, tenemos que el valor de la integral es: $1.752927$ con un error relativo de $1.952674 \times 10^{-2}$
\end{frame}
\section{Problema 2}
\begin{frame}
\frametitle{Problema 2}
Eval\'{u}a num\'{e}ricamente las siguientes integrales:
	\begin{eqnarray*}
		I_{1} &=& \int_{0}^{\infty} e^{-x} ln x dx \\
		I_{2} &=& \int_{0}^{1} \dfrac{1+x}{1-x^{3}} ln\dfrac{1}{x} dx
	\end{eqnarray*}
	El problema consiste en resolver las integrales con alg\'{u}n cambio de variable para tener un integrando suave en un intervalo finito.
\end{frame}
\begin{frame}
	Se debe de obtener un resultado razonablemente bueno, teniendo que evaluar el integrando final con el menor n\'{u}mero ($N$) de veces que sea posible. Como criterio de convergencia debes de usar alguna cantidad como
	\[ \epsilon = \dfrac{I - I_{N}}{I} < 10^{-n}\]
	con n = $2,3,4,5,6$
\end{frame}
\begin{frame}
En cada caso debes:
\begin{enumerate}
	\item indicar el(los) cambio(s) de variable utilizado(s).
	\item el n\'{u}mero de puntos utilizados en la discretizaci\'{o}n.
	\item el m\'{e}todo de integraci\'{o}n.
	\item el resultado obtenido.
	\item el error cometido respecto al valor de I.
\end{enumerate}
Nota: no se vale usar integraci\'{o}n por partes.
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Para la integral I$_{1}$}
El cambio de variable propuesto es:
\begin{eqnarray*}
x &=& e^{u} \\
dx &=& u e^{u}
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\end{document}