\include{pre_documento}
\include{pre_codigo}
\begin{document}
\title{Tema 2 - Operaciones matem\'{a}ticas b\'{a}sicas}
\subtitle{Integraci\\{o}n num\'{e}rica II}
%\subsubtitle{Curso de F\'{i}sica Computacional}
\author{M. en C. Gustavo Contreras May\'{e}n}
%\email{curso.fisica.comp@gmail.com}
%\ptsize{10}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\spanishdecimal{.}
\begin{frame}{Contenido}
\tableofcontents[pausesections]
\end{frame}
\section{Reglas de Simpson}
\subsection{Regla de $1/3$ de Simpson}
\begin{frame}
\frametitle{Regla de $1/3$ de Simpson}
La regla de $1/3$ de Simpson se obtiene de las f\'{o}rmulas de Newton-Cotes con $n=2$, es decir, haciendo una interpolaci\'{o}n con una par\'{a}bola a trav\'{e}s de tres nodos, como se muestra en la siguiente figura:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
\draw [->] (0,0) -- node [near end, left] {$f(x)$}(0,4);
\draw [->] (0,0) -- (5,0);
\draw [red] (1,2.3) .. controls (2.5,2.8) ..  (4,2.8);
%\draw (1,2.3) -- (4,2.8);
\draw [dashed] (1,0) -- (1,2.3);
\draw [dashed] (2.5,0) -- (2.5,2.75);
\draw [dashed] (4,0) -- (4,2.8);
\draw (1,2.3) circle (0.05);
\draw (2.5,2.75) circle (0.05);
\draw (4,2.8) circle (0.05);
\draw [<->] (1,0.5) -- node [midway, above] {h} (2.5,0.5);
\draw [<->] (2.5,0.5) -- node [midway, above] {h} (4,0.5);
\draw (3.3,2) node {$\xi$};
\draw [->](2.5,2) -- (3.1,2);
\draw (0.7,-0.3) node {$x_{0}=a$};
\draw (2.4,-0.3) node {$x_{1}$};
\draw (4.2,-0.3) node {$x_{2}=b$};
%\draw (2.2,1.7) node {Area=I};
\draw (2,3.4) node {Par\'{a}bola};
\draw [->] (2,3.1) -- (2.3,2.7);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
El \'{a}rea debajo de la curva representa una aproximaci\'{o}n a la integral $\int_{a}^{b} f(x)$:
\[ I = \left[ f(a) + 4 f \left( \dfrac{a+b}{2} \right) + f(b) \right] \dfrac{h}{3} \]
\end{frame}
\subsection{Regla compuesta de $1/3$ de Simpson}
\begin{frame}
\frametitle{Regla compuesta de $1/3$ de Simpson}
Para obtener la regla compuesta de $1/3$ de Simpson, se divide el intervalo de integraci\'{o}n $[a,b]$ en $n$ bloques ($n$ par) de ancho $h=(b-a)/n$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\small]
\draw [->] (0,0) -- node [near end, left]{$f(x)$} (0,3);
\draw [->] (0,0) -- (7,0);
\draw (7.4,0) node {x};
\draw [red] (1,0.5) .. controls(2.5,2) .. (6,0.4);
\foreach \x in {1,1.5,...,6} \draw (\x,0) circle (0.03cm);
\draw (1,-0.3) node {$x_{0}$};
\draw (1,-0.7) node {a};
%\draw (1.5,-0.3) node {$x_{1}$};
%\draw (2,-0.3) node {$x_{2}$};
\draw (2.5,-0.3) node {$x_{i}$};
\draw (3,-0.7) node {$x_{i+1}$};
\draw (3.5,-0.3) node {$x_{i+2}$};
\draw (5.5,-0.3) node {$x_{n-1}$};
\draw (6,-0.3) node {$x_{n}$};
\draw (6,-0.7) node {b};
\draw [dashed] (1,0) -- (1,0.5);
\draw [dashed] (1.5,0) -- (1.5,1.05);
\draw [dashed] (2,0) -- (2,1.37);
\draw [dashed] (2.5,0) -- (2.5,1.6);
\draw [dashed] (3,0) -- (3,1.56);
\draw [dashed] (3.5,0) -- (3.5,1.48);
\draw [dashed] (4,0) -- (4,1.27);
\draw [dashed] (4.5,0) -- (4.5,1.09);
\draw [dashed] (5,0) -- (5,0.85);
\draw [dashed] (5.5,0) -- (5.5,0.65);
\draw [dashed] (6,0) -- (6,0.43);
\draw (1,0.5) circle (0.05);
\draw (1.5,1.05) circle (0.05);
\draw (2,1.37) circle (0.05);
\draw (2.5,1.6) circle (0.05);
\draw (3,1.56) circle (0.05);
\draw (3.5,1.48) circle (0.05);
\draw (4,1.27) circle (0.05);
\draw (4.5,1.09) circle (0.05);
\draw (5,0.85) circle (0.05);
\draw (5.5,0.65) circle (0.05);
\draw (6,0.43) circle (0.05);
\draw [<->] (2.5,1) -- node [midway, below] {h} (3,1);
\draw [<->] (3,1) -- node [midway, below] {h} (3.5,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
Aplicando la f\'{o}rmula anterior a dos bloques adyacentes, tenemos:
\[ \int_{x_{i}}^{x_{i+2}} f(x) dx \simeq \left[ f(x_{i}) + 4 f(x_{i+1}) + f(x_{i+2}) \right] \dfrac{h}{3} \]
sustituyendo la ecuaci\'{o}n a todo el intervalo
\[ \int_{a}^{b} f(x) dx = \int_{x_{0}}^{x_{m}} f(x) dx = \sum_{i=0,2,\ldots}^{n} \left[ \int_{x_{i}}^{x_{i+2}} f(x) dx \right] \]
\end{frame}
\begin{frame}
Por lo que
\[ \begin{split}
\int_{a}^{b} f(x) dx \simeq I = \left[ f(x_{0}) + 4 f(x_{1}) + 2 f(x_{2}) + \ldots  \right. \\
\left. \ldots + 2 f(x_{n-2}) + 4 f(x_{n-1}) + f(x_{n}) \right] \dfrac{h}{3}
\end{split} \]
es quiz\'{a}s el m\'{e}todo m\'{a}s conocido de integraci\'{o}n num\'{e}rica. Aunque su reputaci\'{o}n es algo inmerecido, ya que la regla del trapecio es m\'{a}s robusta, y la integraci\'{o}n de Romberg es m\'{a}s eficiente.
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{El error en la regla de $1/3$ de Simpson}
El error en la regla compuesta de Simpson viene dado por:
\[ E = \dfrac{(b-a)h^{4}}{180} f^{(4)}(\xi) \]
de donde inferimos que la integral obtenida por el m\'{e}todo, es exacta si el polinomio es de grado tres o menor.
\end{frame}
\subsection{Regla de $3/8$ de Simpson}
\begin{frame}
\frametitle{Regla de $3/8$ de Simpson}
La regla de $1/3$ de Simpson necesita que el n\'{u}mero de bloques $n$ sea par.
\\
\bigskip
Si la condici\'{o}n no se cumple, podemos integrar sobre los primeros (o \'{u}ltimos) tres bloques con la regla de $3/8$ de Simpson:
\[ I = [f(x_{0}) + 3 f(x_{1}) + 3 f(x_{2}) + f(x_{3})] \dfrac{3h}{8} \]
y aplicar la regla de $1/3$ de Simpson en los bloques restantes.
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo}
Estimar la integral $\int_{0}^{2.5} f(x) dx$ a partir de los siguientes datos:
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c}
\hline
$x$ & 0 & 0.5 & 1.0 & 1.5 & 2.0 & 2.5 \\ \hline
$f(x)$ & 1.5000 & 2.0000 & 2.0000 & 1.6364 & 1.25000 & 0.9565 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Soluci\'{o}n}
Usaremos las reglas de Simpson:
\begin{enumerate}[<+->]
\item Dado que el n\'{u}mero de bloques es impar, calculamos la integral sobre los primeros tres bloques con la regla $3/8$ de Simpson.
\item Usamos la regla de $1/3$ de Simpson en los dos \'{u}ltimos bloques.
\[ \begin{split}
\visible<3->{I =& [f(0) + 3 f(0.5) + 3f(1.0) + f(1.5)]\dfrac{3(0.5)}{8}} \\
\visible<4->{+& [f(1.5) + 4 f(2.0) + f(2.5)] \dfrac{0.5}{3}} \\
\visible<5->{=& 2.8381 + 1.2655 = 4.1036}
\end{split} \]
\end{enumerate}
\end{frame}
\section{Integraci\'{o}n de Romberg}
\begin{frame}
\frametitle{Integraci\'{o}n de Romberg}
La integraci\'{o}n de Romberg combina la regla del trapecio con la extrapolaci\'{o}n de Richardson. Usemos la siguiente notaci\'{o}n:
\[ R_{i,1} = I_{i} \]
donde $I_{i}$ representa el valor aproximado de $\int_{a}^{b}f(x)dx$ calculado con la regla recursiva del trapecio, usando $2^{i-1}$ bloques.
\\
\bigskip
Recordemos que el error en esta aproximaci\'{o}n es $E= c_{1}h^{2}+ c_{2}h^{4}+ \ldots$ donde
\[ h = \dfrac{b-a}{2^{i-1}} \]
es el ancho del bloque.
\end{frame}
\begin{frame}
La integraci\'{o}n de Romberg inicia con el c\'{a}lculo de $R_{1,1} = I_{1}$ (un bloque) y $R_{2,1} = I_{2}$ (dos bloques) a partir de la regla del trapecio.
\\
\bigskip
El t\'{e}rmino dominante $c_{1}h^{2}$ es entonces eliminado por la extrapolaci\'{o}n de Richardson. Usando $p=2$ (el exponente en el t\'{e}rmino dominante) e indicando el resultado por $R_{2,2}$, tenemos:
\[ R_{2,2} = \dfrac{2^{2}R_{2,1} - R_{1,1}}{2^{2}-1} = \dfrac{4}{3} R_{2,1} - \dfrac{1}{3} R_{1,1} \]
\end{frame}
\begin{frame}
Es conveniente guardar los resultados en un arreglo con la forma
\[ \begin{bmatrix}
R_{1,1} & \\
R_{2,1} & R_{2,2}
\end{bmatrix} \]
El siguiente paso es calcular $R_{3,1}= I_{3}$ (cuatro bloques) y repetir la extrapolaci\'{o}n de Richardson con $R_{2,1}$ y $R_{3,1}$, guardando los resultados como $R_{3,2}$:
\[ R_{3,2} = \dfrac{4}{3} R_{3,1} - \dfrac{1}{3} R_{2,1} \]
\end{frame}
\begin{frame}
Los elementos del arreglo $R$ calculados hasta el momento son:
\[ \begin{bmatrix}
R_{1,1} & \\
R_{2,1} & R_{2,2} \\
R_{3,1} & R_{3,2}
\end{bmatrix} \]
Los elementos de la segunda columna tienen un error del orden $c_{2}h^{4}$, el cual puede ser eliminado con la extrapolaci\'{o}n de Richardson.
\end{frame}
\begin{frame}
Usando $p=4$, obtenemos:
\[ R_{3,3} = \dfrac{2^{4}R_{3,2}-R_{2,2}}{2^{4}-1} = \dfrac{16}{15} R_{3,2} - \dfrac{1}{15}R_{2,2} \]
El resultado tiene ahora un error del orden $O(h^{6})$. El arreglo se ha expandido ahora como
\[ \begin{bmatrix}
R_{1,1} &  & \\
R_{2,1} & R_{2,2} & \\
R_{3,1} & R_{3,2} & R_{3,3}
\end{bmatrix} \]
\end{frame}
\begin{frame}
Luego de otra ronda de c\'{a}lculos, se tiene
\[ \begin{bmatrix}
R_{1,1} &  & & \\
R_{2,1} & R_{2,2} & & \\
R_{3,1} & R_{3,2} & R_{3,3} & \\
R_{4,1} & R_{4,2} & R_{4,3} & R_{4,4}
\end{bmatrix} \]
donde el error en $R_{4,4}$ es del orden de $O(h^{8})$.
\\
\bigskip
N\'{o}tese que la estimaci\'{o}n con mayor precisi\'{o}n es siempre el \'{u}ltimo t\'{e}rmino de la diagonal.
\end{frame}
\begin{frame}
Este proceso continua hasta que la diferencia entre dos t\'{e}rminos sucesivos de la diagonal son lo suficientemente pequeños.
\\
\bigskip
La f\'{o}rmula general para la extrapolaci\'{o}n es:
\[ R_{i,j} = \dfrac{4^{j-1} R_{i,j-1} - R_{i-1,j-1} }{4^{j-1}-1} \hspace{1cm} i>1, \hspace{0.3cm} j=2,3,\ldots,i \]
\end{frame}
\begin{frame}
Esquem\'{a}ticamente lo que tenemos es:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\end{document}